4.5 flora urbana 
Margarita de la Cerda Lemus 
Gabriel González Adame 

Introducción 

El uso de plantas con fines urbanísticos en la ciudad de Aguascalientes inició con la creación de los primeros barrios y la plantación de huertas de árboles frutales que también se empleaban como zonas de reunión.
Éstas abarcaban grandes extensiones, principalmente hacia la zona de El Encino (aún pueden verse restos de ellas sobre la avenida Paseo de la Cruz) donde sus calles solían lucir naranjos agrios preferidos tanto por su olor como por sus frutos.
Asimismo, el uso de plantas ornamentales inició con la creación de áreas de esparcimiento y reunión dominical como la Plaza de Armas frente a la Catedral, dominada principalmente por grandes ejemplares de Jacaranda mimosaefolia; el tradicional y emblemático jardín de San Marcos, cuya balaustrada de cantera rosa fue finalizada en 1847.
Continuando con la construcción del jardín de El Encino, el jardín de Guadalupe, el parque Hidalgo, donde se encuentran tanto especies nativas como Taxodium mucronatum (figura 4.5.1), gran variedad de especies exóticas entre las que podemos citar: Jacaranda mimosaefolia, Juglans nigra, Casimiroa edulis, Morus alba, Sambucus nigra, Persea americana, Ficus benjamina, Duranta repens, Ligustrum lucidum, Fraxinus uhdei, F. velutina, Jasminum officinale, Bauhinia variegata, Pyrostegia ignea, Solanum rantonnetii, Podranea ricasoliana, Lantana camara, Brugmansia candida, Eucalyptus cinerea, Cytisus maderensis, Nerium oleander y Pittosporum tobira (cuadro 4.5.1).


El parque Hidalgo 

Ubicado en la parte oriente de la ciudad, éste fue planeado y diseñado en lo que otrora fuesen los márgenes de un río que corría de este a oeste, y que en la actualidad es la avenida Adolfo López Mateos.
En este parque se observan evidencias de este pasado al contar con la presencia de grandes árboles riparios como ahuehuetes (Taxodium mucronatum), fresnos (Fraxinus uhdei), álamos (Populus canadensis) (figura 4.5.2), sauces (Salix babylonica), además se encuentran grandes individuos de palma abanico (Washigtonia robusta), frutales, entre otros.

La Alameda 

Ubicada al oriente de la ciudad corre de la antigua estación de trenes a los baños viejos del Ojocaliente, como su nombre lo indica originalmente estaba constituida principalmente por álamos y algunas jacarandas; en la actualidad, además de Populus canadensis, se encuentran Eucaliptus camaldulensis, Fraxinus uhdei, Casuarina equisetifolia, Paulownia tomentosa, entre otros.

Parque Rodolfo Landeros (antes parque Héroes Mexicanos) 

Ubicado al sur de la ciudad, considerado como el más importante por su extensión.
Grandes áreas están ocupadas por álamos (Populus canadensis, P. deltoides), álamo plateado (P. alba), sauces (Salix babylonica y S. bonplandiana), fresnos (Fraxinus uhdei y F. velutina), eucaliptos (Eucalyptus camaldulensis y E. cinerea), cedros (Juniperus virginiana y J. virginiana var. glabra), pirul criollo (Schinus molle), pirul chino (Schinus terebinthifolius), mezquite (Prosopis laevigata), sabino o ahuehuete (Taxodium mucronatum), pino (Pinus radiata), olivo (Olea europaea), ciprés (Cupressus lusitanica), tamarisco (Tamarix gallica), liquidámbar (Liquidambar styraciflua), arce (Acer negundo), palma (Washingtonia robusta), bambú (Bambusa vulgaris), carrizo (Arundo donax), acacia (Acacia retinodes), buganvilia (Bougainvillea glabra) y floripondio (Brugmansia suaveolens).

Parque El Cedazo

Ubicado al oriente de la ciudad, cuenta con un cuerpo de agua de aproximadamente 14 ha, predominan las siguientes especies: sauce llorón (Salix babilónica), casuarina (Casuarina equisetifolia), pirul criollo (Schinus molle), pirul chino (Schinus terebinthifolius), cedro limón (Cupressus macrocarpa), cedro panteonero (Cupressus sempervirens), mezquite (Prosopis laevigata), grevilea (Grevillea robusta), eucalipto (Eucaliptus camaldulensis), fresno (Fraxinus uhdei), álamo plateado (Populus alba), piracanto (Pyracantha crenato-serrata), jaral (Baccharis heterophylla), Hebe salicifolia y un árbol único llamado Bocconia frutescens.

Parque México

Otro de los más grandes, situado al noreste de la ciudad; entre las especies dominantes que presenta están: eucaliptos (Eucalyptus globulus y E. camaldulensis), ciprés (Cupressus lusitanica y C. sempervirens), álamo (Populus canadensis), sauce (Salix babylonica y S. bonplandiana), sabino o ahuehuete (Taxodium mucronatum), tuja (Thuja orientalis), pirul criollo (Schinus molle), pirul chino (Schinus terebinthifolius), mezquite (Prosopis laevigata), acacia (Acacia retinodes y A. farnesiana), fresno (Fraxinus uhdei), jacaranda (Jacaranda mimosaefolia), casuarina (Casuarina equisetifolia), grevilea (Grevillea robusta), palo bobo (Ipomoea murucoides), trueno (Ligustrum lucidum), buganvilia (Bougainvillea glabra), rosa laurel (Nerium oleander), plumbago (Plumbago capensis), pitosporo (Pittosporum tobira), retama (Cytisus maderensis), jarilla (Senecio salignus), lantana (Lantana camara) y zacate de las pampas (Cortaderia selloana).

En las calles y avenidas de la ciudad de Aguascalientes es común encontrar especies que normalmente se propagan en los viveros municipales como eucaliptos (Eucalyptus camaldulensis, E. globulus), laurel de la india (Ficus retusa), grevilea (Grevillea robusta), trueno (Ligustrum lucidum), clavo o pitosporo (Pittosporum tobira), pirul criollo (Schinus molle) y ficus (Ficus benjamina).
En los camellones secundarios se puede encontrar mayor variedad de especies, ya que algunas plantas son sembradas por los habitantes de esa zona.
Entre las principales especies tenemos: pinos (Pinus spp.), tuja (Thuja orientalis), álamo (Populus canadensis), palmas (Phoenix canariensis y Arecastrum romanzoffianum), enebro (Juniperus virginiana), palma o yuca (Yucca elephantipes), varios tipos de maguey (Agave angustifolia, A. americana variegata, A. salmiana), olmo chino (Ulmus parvifolia), cedro panteonero (Cupressus sempervirens), cepillo (Callistemon citrinus), azalea (Rhododendron mucronatum), colorín (Erythrina crista-galli, E, americana), casuarina (Casuarina equisetifolia), árbol de los farolitos (Koelreuteria elegans) y varias especies de nopales (Opuntia spp.), Cunningamia lanceolada; Cryptomeria japonica; Pinus oocarpa; Iresine lindenii; Chorisia speciosa; Ehretia tinifolia: Acanthocereus horridus; Opuntia leucotricha; Tamarindus indica; Quisqualis indica; Ditaxis heterantha; Quercus potosina; Magnolia virginiana; Trichilia havanensis; Ficus altisima; Acca sellowiana; Eucalyptus robusta; Bocconia frutescens; Baccharis heterophylla; Jatropha dioica; Manihot esculenta var. variegata; Euphorbia marginata; Condalia velutina; Skimmia reevesiana y Camellia japonica.

Finalmente, con respecto a la investigación sobre plantas ornamentales del estado de Aguascalientes, existen dos trabajos, un Manual de Forestación y áreas verdes, editado por el Comité Municipal y de Fauna Silvestre y Presidencia Municipal de Aguascalientes en 1995 donde se describen e ilustran 60 especies de árboles y arbustos distribuidos en las áreas verdes de la ciudad, con 30 especies propuestas para la reforestación urbana, y recientemente en el herbario de la UAA se realizó un catálogo sobre las plantas ornamentales de la ciudad de Aguascalientes en el que se registran 221 especies de las cuales 32 son nativas (figura 4.5.3), se presentan 159 géneros incluidos en 79 familias (cuadro 4.5.2).
Con respecto a los otros municipios del Estado no existe información acerca de sus áreas verdes.
En ellos los parques y jardines son escasos, limitándose sólo a la plaza de armas o al jardín del templo y contando generalmente con especies como eucalipto (Eucalyptus spp.), pirul criollo (Schinus molle), pirul chino (Schinus terebinthifolius), trueno (Ligustrum lucidum), buganvilia (Bougainvillea glabra), rosa laurel (Nerium oleander), jacaranda (Jacaranda mimosaefolia), casuarina (Casuarina equisetifolia), grevilea (Grevillea robusta), palma canaria (Phoenix canariensis) y ficus (Ficus retusa), las cuales son plantas que suelen propagar y distribuir los viveros municipales.

Problemática de la flora urbana 

Existen diferentes problemáticas relacionadas con la flora urbana en Aguascalientes.
En primer lugar, existe un gran desfasamiento entre el crecimiento urbano e industrial con respecto a la creación y calidad de nuevas áreas verdes urbanas.
El crecimiento de la ciudad se caracteriza por su forma horizontal ocasionando la pérdida de áreas verdes naturales que son importantes en la recarga de los mantos freáticos, tales como el área de mezquitera ubicada junto al parque La Pona, algunos manchones de mezquites en la zona del fraccionamiento Ojocaliente y en general el poniente de la ciudad.
Por otra parte, en los nuevos desarrollos habitacionales los espacios verdes públicos y privados quedan reducidos al mínimo (figura 4.5.4), ocasionando problemáticas que van desde sociales, por la ausencia de zonas de esparcimiento, hasta el incremento en la aparición de fallas geológicas generadas por el desequilibrio entre la extracción y la recarga hídrica del subsuelo.
Finalmente, el fenómeno de islas de calor, el cual es provocado por la gran cantidad de superficie reflejante del pavimento, dada la ausencia de cobertura vegetal que ocasiona que en tiempo de lluvia ésta se concentré más sobre la mancha urbana al generar inundaciones.

Conclusiones y recomendaciones 

En nuestro Estado se observa un aparente desinterés por parte de la población, así como de las autoridades sobre el cuidado y mantenimiento de áreas verdes públicas.
Por ejemplo, en los nuevos centros comerciales prácticamente se carece de arbolados que puedan brindar sombra a los autos, en la calles se da preferencia a las plantas de talla baja que no aportan sombra y se limitan las copas de los árboles o incluso se talan completamente para darle prioridad a anuncios espectaculares de tiendas y/o cableado.
Esto se refleja en la presencia de calles y avenidas con árboles raquíticos, muertos, mutilados o con tumoraciones provocadas por podas inadecuadas (figura 4.5.5).
De esta forma, sería recomendable imitar a otras ciudades en donde los tendidos eléctricos de sus centros históricos, principales arterias e incluso conjuntos habitacionales, son subterráneos y cuentan con banquetas amplias, lo que permite a los árboles alcanzar un buen desarrollo y así generar un mejor clima, mejorando el aspecto urbano (figura 4.5.6).
También es importante que se planeen con anticipación los diseños paisajísticos o de arquitectura del paisaje, así como que se obtenga información sobre el crecimiento que alcanzarán las plantas a utilizar una vez que llegan a la edad adulta: el tipo de follaje y raíz que desarrollarán para no afectar construcciones, tuberías o evitar el levantamiento de banquetas, su época de floración, requerimientos de agua y de exposición a la luz o sombra (figura 4.5.7).
Es de suma importancia que los viveros municipales dejen de producir especies “sexenales” (preferidas por su rápido crecimiento) como los pirules (figura 4.5.8), eucaliptos y álamos blancos, ya que son agresivas con el medio ambiente.
Se recomienda entonces que se enfoquen a la selección y uso de otras especies exóticas menos agresivas, así como al empleo de la gran variedad de especies nativas de la región.
Éstas, además de contar con follaje o flores llamativas (según la especie), tienen la ventaja de presentar adaptaciones a las condiciones locales del clima y suelo, lo que les permite desarrollarse mejor y gastar menos agua en su mantenimiento (figura 4.5.9).
Entre estas últimas se tienen los pinos piñoneros (Pinus cembroides), la yuca (Yucca filifera), la venadilla (Bursera spp.), los nopales (Opuntia spp.), Baccharis heterophylla, huizaches (Acacia schaffneri, A. farnesiana, A. acatlensis), Leucaena esculenta, mezquite (Prosopis laevigata), palo bobo (Ipomoea murucoides), garambullo (Myrtillocactus geometrizans), sangre de grado (Jatropha dioica), Manihot esculenta, encinos (Quercus spp.), chamizo (Dodonaea viscosa), sacalosuchil (Plumeria rubra), Cedrela ciliata, tronadora (Tecoma stans), Plumeria rubra, Senecio salignus, lantana (Lantana camara), sotol (Dasylirion acrotriche), gatuño (Mimosa monancistra), Agave angustifolia, higuerilla (Ricinus communis), carrizo (Arundo donax), Forestiera phillyreoides, etc.
Por su parte, para la reforestación de zonas riparias como el río San Pedro y zonas con niveles de agua cercanos a la superficie como lo es la Alameda, se recomienda el uso de ahuehuetes (Taxodium mucronatum), álamos (Populus spp.), sauces (Salix spp.) y fresnos (Fraxinus uhdei), ya que estas especies se adaptan bien a lugares con amplios espacios y abundancia de agua.
